<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Life on Philo</title><link>https://blog.lightsinger.top/tags/life/</link><description>Recent content in Life on Philo</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 16 May 2022 14:43:43 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.lightsinger.top/tags/life/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>生活 | 2022 暑期实习投递记录</title><link>https://blog.lightsinger.top/cn/2022/05/%E7%94%9F%E6%B4%BB-2022-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E6%8A%95%E9%80%92%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Mon, 16 May 2022 14:43:43 +0800</pubDate><author>Philo</author><guid>https://blog.lightsinger.top/cn/2022/05/%E7%94%9F%E6%B4%BB-2022-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E6%8A%95%E9%80%92%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description><![CDATA[
        <p>我从 4 月份开始投简历找实习，到五月中旬收获第一个 Offer，内心经历了从持续焦虑到逐渐躺平的过程，因为大环境在不断恶化，整个过程是极其煎熬的。</p>
<h2 id="投递过程">投递过程</h2>
<p>我的实习投递主要分两个方向，一个是外企，一个是国内民企。基于当前国内畸形的互联网环境，外企是我寄予很大希望的部分。现在想来的话，我大概投递了这些外企：</p>
<ul>
<li>
<p>Hulu</p>
<p>我在牛客网上找到了 Hulu 的内推，在我把简历发送过去之后，内推人很快告诉我说他们的内推已经结束了。我想可能是因为我的学历不够看，所以被婉拒了。</p>
</li>
<li>
<p>Airbnb</p>
<p>根本没找到他们在国内的招聘帖，而且现在在疫情影响下，想必他们的日子应该也不好过。</p>
</li>
<li>
<p>Tubi</p>
<p>因为陈天的缘故，我很早就知道了 Tubi 这个公司，在我眼里，这是一个小而美并且也十分有趣的公司。可惜的是，在我发完简历之后，被告知流程终止，内推已经结束。</p>
</li>
<li>
<p>Snap</p>
<p>根本没有找到实习生相关的内推帖子，我看他们基本只进行社招。</p>
</li>
<li>
<p>VMWare</p>
<p>我先后投递了两次 VMWare，不知道因为什么原因，简历投完以后一个多月一直没有收到什么通知，我想最可能的原因是我的简历挂了。</p>
</li>
<li>
<p>FreeWheel</p>
<p>这也是我认为很不错的一个公司，也是小而美的典型。我感觉我笔试做的也还行，可惜的是，笔试结束第二天就收到了感谢信，可能还是我太菜了。</p>
</li>
<li>
<p>LeetCode</p>
<p>发完简历之后就没有动静了。</p>
</li>
<li>
<p>Amazon</p>
<p>也是投完简历之后就没有动静了，估计应该是没通过简历筛选。</p>
</li>
<li>
<p>EA 中国</p>
<p>收到了笔试，感觉题目太难了，最后没做完就交卷走人了，感觉还是我太菜了。</p>
</li>
<li>
<p>趋势科技</p>
<p>我一度以为趋势科技是一家中国公司，结果现在才知道它是一家外企。在投递之后收到了笔试，个人感觉笔试结果应该也不错，不过笔试完第二天还是收到了感谢信。</p>
</li>
<li>
<p>AMD/Aualcomm</p>
<p>考虑了一下，最终还是没投。</p>
</li>
</ul>
<p>以上，结果就是外企全军覆没，甚至没有任何一次面试。</p>
<p>而国内的公司我主要还是投递了互联网民企，没有投递国企以及银行、投行这类的公司，主要投递记录包括：</p>
<ul>
<li>
<p>阿里</p>
<p>阿里应该是我第一个进行面试的公司。可惜的是，因为准备不够充分（本以为可以带着 WXG 的实习经历乱杀），这次面试表现贼烂。以我现在的眼光去看，发现自己当时真的准备的太差了，不挂才怪。结果一面结束之后就挂掉了。</p>
</li>
<li>
<p>字节</p>
<p>说实话我是不想投递字节的，因为这个公司太卷了，我觉得我可能 hold 不住。结果最后因为生活所迫（0 Offer），所以还是投了一下。不得不说，字节效率确实高，并且也确实卷，HR 周六还给人发 Offer :)， 这也是我拿到的第一个 Offer，也可能是最后一个。</p>
</li>
<li>
<p>美团</p>
<p>美团我投递的是『到店事业群-平台技术部』，一面面试体验是不错的，结果等了半个月才等来了二面（美团的流程实在太慢了），二面是个女面试官，面完之后说他们这边主要是 Java，问我是不是有什么语言倾向，我赶紧否认。面完之后看官网状态一直没挂，以为过了。结果等了半个月之后还是没有什么下一步通知，于是发邮件到 HR 去问，结果被告知挂了。盲猜应该是因为没有 HC，或者是因为停招了。</p>
</li>
<li>
<p>快手</p>
<p>投了之后就没反应。</p>
</li>
<li>
<p>百度</p>
<p>百度的面试体验很不错，就是面试流转时间太长了，两次面试能隔上半个月。个人感觉百度这次的部门其实挺不错，很赚钱也很有实力,二面的面试官给我的感觉很 nice，面试也不是单单只会问一些八股，使用<a href="https://code.meideng.dev/">这个网站</a>来写白板代码，让人感觉很惊喜。</p>
</li>
<li>
<p>京东</p>
<p>投递之后就没反应了。</p>
</li>
<li>
<p>网易</p>
<p>投递之后就没反应，估计是简历被刷。</p>
</li>
<li>
<p>Bilibili</p>
<p>B 站是我面试的第二家公司，我投递的这个岗位是跟网络相关的，是我以后打算长期发展的方向。结果因为处在面试前期，面试准备不充分，结果一面就挂了，现在想想也是十分可惜。</p>
</li>
<li>
<p>米哈游</p>
<p>简历投递之后就没有什么反应了。</p>
</li>
</ul>
<p>总的来说，民企的投递结果相比外企要好一些。外企给我的感觉就是，他们的 bar 会相对高一些，而且笔试题都比较难，比如 EA，有的公司的考察范围很广，比如 FreeWheel， 考察了很多 shell 操作。也就是说，如果想要进外企，那么算法部分一定是要好好准备的，这也是我后半年打算好好准备的部分，希望能在秋招的时候好好投递一下外企，虽然我很明显的感受到，今年的秋招肯定是地狱难度。而国内民企的话，个人感觉他们比较注重项目，当然算法也很重要。</p>
<p>面试过程中，我还发现面试官们一般会比较卡时间，那么在面试前期他问你项目的时候，你就可以把整个项目铺开讲，这样的话最后留给笔试算法的时间就不是很多了，一般这个时候面试官都会给你挑一道简单的算法题来写，这样的话即使你的算法不是很好，也有很大的机会能够通过面试。另外就是，写算法的时候不能光是自己一个人在那里蒙头思考，其实和面试官的交流也会是很重要的，毕竟沟通交流能力也是面试中考察的一部分。遇到一个不会的题，在自己思考无果之后，可以和面试官交流一下，问问有没有什么提示，我想面试官肯定是不吝赐教的，毕竟面试的目的是在招人，而不是在为难人。还有就是，自己写在简历上的项目一定要好好准备，如果面试官问到你的项目，而你只会回答“不会”的话，那么你这次面试的结果是可想而知的。</p>
<p>5.17， 在经过三轮技术面和一轮 HR 面之后，我收到了字节的 Offer，也是我目前收到的第一个实习 Offer。本来我心里对百度还是有些希望的，我觉得他们的部门很不错，但是他们的流程太慢了，如果要等他们的三面的话，字节实习 Offer 就会过期。我仔细想了一下，最后还是接了字节的 Offer。到此，我整个找暑期实习的过程也就画上句号了。</p>
<h2 id="做事要趁早">做事要趁早</h2>
<p>在整个找实习的过程中，我得到的最有价值的一个教训就是：做事要趁早。</p>
<p>由于准备不充分，我从四月份才开始投递简历找实习，结果错失了很多机会。但是在四月份，很多互联网公司其实已经快要停止招聘了。大多公司在二月份三月份就已经开始招聘暑期实习生，而很多外企，比如微软，据说在一月份就已经在进行实习生面试了。本来我是打算投一下微软暑期实习的，但是因为投递太晚，导致当我开始投递的时候，微软已经结束接收实习简历了。更惨的是，因为奥密克戎带来的冲击，很多互联网公司纷纷裁员，而这也影响到了实习生招聘。比如微信就关闭了 2023 届校园招聘，而阿里巴巴在四月份，就是我开始投递不久之后，更是爆出了“全线关闭实习生招聘”的消息。国内两个巨头尚且如此，更别说一些小公司了，基本都是严控 HC， 优中选优。</p>
<p>很明显，如果能够早些进行投递，优势无疑是巨大的，也不会留下遗憾。</p>
<p>另外还有一点就是，要相信自己。整个 4 月，我的状态是极其糟糕的。从上海封城，到微信关闭校园招聘、阿里暂停实习招聘，在我找实习的过程中，坏消息总是在不断的涌来。当你打开牛客网的时候，总是可以看到很多 23 届学生法的 0 Offer 的帖子，这是很打击人心态的。我从“WXG 实习经历乱杀”，到被阿里挂、被 bilibili 挂，整个的心里落差是巨大的。我投递了那么多的简历，最后只收获了寥寥几次面试机会，我的整个内心是极其焦虑的。晚上回到家里，我只能不断的刷题，有时候只想脑袋放空躺在床上好好睡一觉。每天早上都不想起床，只想多睡一会。那段时间，我感觉自己都要抑郁了。但是自己又不能放松，毕竟还是 0 Offer 状态。直到进入 5 月份之后，自己的心态才慢慢调整过来，慢慢的调整到一种“无所谓，大不了秋招再来”的状态。这个时候我也慢慢的放开了，毕竟刷了一段时间的题，终究还是给自己带来了一些信心。心态的转变对一个人的影响是巨大的，所以不要妄自菲薄，自信一点，勇敢去闯，至于其余的，就交给时间吧。</p>

        
        ]]></description></item><item><title>生活 | 我在腾讯实习 10 个月</title><link>https://blog.lightsinger.top/cn/2022/04/%E7%94%9F%E6%B4%BB-%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%AE%9E%E4%B9%A0-10-%E4%B8%AA%E6%9C%88/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 18:08:19 +0800</pubDate><author>Philo</author><guid>https://blog.lightsinger.top/cn/2022/04/%E7%94%9F%E6%B4%BB-%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%AE%9E%E4%B9%A0-10-%E4%B8%AA%E6%9C%88/</guid><description><![CDATA[
        <p>&ldquo;接 HR 通知，WXG 暂停 23 年校园招聘，实习也不能转正&rdquo;</p>
<h2 id="从面试开始说起">从面试开始说起</h2>
<p>还记得 21 年的三月，在刷了两百多道 LeetCode 之后，我开始向互联网投出了我的第一份实习简历。当时为了求稳，我给自己订了三个投递档次，然后开始了暑期实习投递：</p>
<ul>
<li>小公司，单纯只是为了攒面试经验。即使这些公司给了我 offer， 我也不一定会去。</li>
<li>中厂，主要投递的公司，主要是为了给自己兜底。毕竟大厂就那么几个，岗位有限，并不能确保自己可以进去。</li>
<li>大厂，尽力而为。</li>
</ul>
<p>腾讯作为当时国内两大巨头，一直是我心中的白月光。由于当时想去做云原生，所以腾讯这边主要是投递了 CSIG，结果二面面试的时候，被一道算法题给卡住，尽管面试官百般提示，自己还是没能写出来。面试结束后，我觉得自己应该也没有机会了，之后看了官网的面试进度，果然已经结束流程了。然而几天之后，又被 HR 奇迹般的约了面试时间，虽然当时挺摸不着头脑的，心想不会是我太优秀了要加面我吧（笑），结果面完之后一问面试官，竟然是 WXG 的，看来我被捞了。更令我费解的是，这次面完之后，也没有二次技术面，我直接就进入到了 HR 面。一路通过之后，最终拿到了腾讯的 Offer。</p>
<p>由于我一直是根据上面三个档次来进行投递的，所以在拿到腾讯的 offer 之前，我已经拿到了很多厂的 offer，其中给我印象比较深的是滴滴和 crypto.com。滴滴的一面面试官是一个年轻的小哥，这个小哥十分有意思，根本不去问你一些八股，上来就是问 golang 的语言特性，而且还提前准备了一些能够体现语言特性的代码，面试的时候就把这些代码一个一个拉出来问，看得出来面试官很喜欢 golang 这门语言。说实话我很喜欢这种风格的面试，搞那么多八股干嘛，最后干活可不一定能派上用场。Crypto.com 是我唯一投递的一家外企，做区块链的。这家公司给我的面试体验非常好，是我目前面试体验最好的公司。拿到 Crypto.com 的 Offer 之后 ，我心里的感受就是“资本主义真香，我愿意给它卖命一百年”。</p>
<p>最后的 offer 决赛圈就是在腾讯、滴滴和 Crypto.com 中选。这当然没什么难决定的，在国内这个环境下，进大厂镀金确实是个不错的选择，最终我还是选了腾讯。确定要拿腾讯的 offer 之后，我把美团、阿里、字节这些还在走流程的公司都终止了，从当时的面试情况来看，阿里、美团的 offer 也是手到擒来。</p>
<p>7 月末，在学校这边一切交接完事情之后，我就去深圳入职了。</p>
<h2 id="工作不过是在搬砖">工作不过是在搬砖</h2>
<p>初到深圳时，我最直观的感受就是热。七八月份的深圳，又热湿度又高，作为一个云南人，这种湿热的感觉就仿佛你置身于烧开的水壶边，从壶嘴喷出的热气不断打在你的脸上，让人十分难受。当然打工人可没得选，前面就算是刀山火海也得去上班。在跟 HR 办理完入职手续之后，我就开始了我的搬砖生涯。</p>
<p>当时我所属的中心成立时间并不长，所以一切其实都还是一个百废待兴的状态。彼时组内正在做微信支付的全链路压测系统，我和三个实习生的任务就是重构一个旧的 jekins 平台，具体到我这边，就是要去做一个发压引擎，前台调用我这边来发起压测。从现在来看，这个确实还是很简单的，但是对于当时的我，一方面自己并不了解实际的业务，另一方面也没人来指导自己，所以开始的时候举步维艰。两个月过去了，我几乎没什么产出。当然我觉得这个跟带我做项目的人有很大的关系。当时带我的前辈说话方面比较直道，当你去跟他请教问题的时候，他说话的感觉就像是在批评你一样，所以慢慢的我也就不去找他了，只是自己慢慢研究，这也是为什么进度缓慢的原因。
<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%AE%9E%E4%B9%A0%2010%20%E4%B8%AA%E6%9C%88-02.jpg" alt="微小贡献"></p>
<p>最后这个项目是在我 mentor 的指导下完成的。当时到了十月份，另外两位实习生都走了，其中一位实习生的工作也交到了我这边，我上面说的那个前辈也要离职了，所以把我还到了 mentor 这边。我 mentor 年轻，实力强，并且平易近人，很有感染力，他开始慢慢的带我完善项目，教给我一些东西，带我慢慢的把这个项目走向闭环。我很感谢这个 mentor，有句话说，“击鼓的人，不知道鼓声可以传多远”，我希望等我以后可以带实习生之后，能够把他带给我的东西也延续下去。前辈和 mentor 两相对比之下，我更加认识到软实力的重要性，说话和谈吐对一个人也很重要，毕竟如果你不能把自己做的东西表达出来，那么怎么体现出你做了东西呢？</p>
<p>搬砖的工作其实是比较无聊的，特别是当你没有从中发现价值的时候。两点一线的生活，再加上无意义的工作，很容易让你迷失，怀疑生活的意义，这个时候想把工作顺利地推进下去无异于痴人说梦。我想 mentor 也看出了我的一些困境，所以也在逐渐的给我一些正反馈。日子一点点过去，十一月份的时候，在不断的迭代开发下，系统正式上线了，后续都只是在对系统进行一些修修补补，或者增加一些辅助性的功能，核心功能方面已经是完备的了。在一月份的微信支付年度质量大会上，系统还受到了整个支付线 leader 的夸奖，我 mentor 很高兴，我也很高兴。</p>
<p>虽然我并不确定我做的东西能够在腾讯存留多久，但是就当下而言，我还是能够说，自己还是作出了一些微小的贡献。
<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%AE%9E%E4%B9%A0%2010%20%E4%B8%AA%E6%9C%88-01.jpg" alt="微小贡献"></p>
<h2 id="疫情-封城-裁员">疫情、封城、裁员</h2>
<p>在我看来，2022 年应该是足够载入中国史册的一年。这一年，我切身体验了封城，有幸体验了接近一个月的居家办公<del>摸鱼</del>的乐趣；这一年，我知道了 21 世纪还会有人因为吃不饱饭被饿死，而且还是在 21 世纪的上海；这一年，我更加了解了什么什么叫做政治正确高于一切，苛政猛于虎也；这一年，科技公司竟然有脸把裁员叫做毕业，再次发明了中文；这一年，一千多万毕业生，史上最难就业季；这一年，找暑期实习犹如沙里淘金，互联网的风光日子一去不回。</p>
<p>我见过深圳的白天，也见过深圳的黑夜，我见过串流不息的车流，也见过熙熙攘攘摩肩接踵的上班族。每天晚上我从 10 楼的小单间往下看，深南大道都是一串长长的霓虹。晚上下班路上，望着路上脚步匆匆的加班狗，想着他们几乎一成不变做牛做马的生活，我不禁心生恐惧：这不是我想要的生活，我在这里只不过是个过客。</p>
<blockquote>
<p>惆怅晓莺残月，相别，从此隔音尘。如今俱是异乡人，相见更无因。</p>
<p>&ndash; 韦庄 ·《荷叶杯》</p>
</blockquote>

        
        ]]></description></item><item><title>生活 | 2021 年终总结</title><link>https://blog.lightsinger.top/cn/2022/02/%E7%94%9F%E6%B4%BB-2021-%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 19 Feb 2022 21:32:04 +0800</pubDate><author>Philo</author><guid>https://blog.lightsinger.top/cn/2022/02/%E7%94%9F%E6%B4%BB-2021-%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description><![CDATA[
        <p>2021 年于我而言是平凡的一年。这一年新冠肆虐，omicron 后来居上，强势刷新全球各国新冠感染人数；这一年我从苏州来到了深圳，成为了腾讯微信支付的一名普通实习生；这一年，我体会到了手里有钱的快乐；也是这一年，我开始对人生有了更多的思索。</p>
<h2 id="生活">生活</h2>
<p>2021 年第一天以伤春悲秋和卖菜开始，对比现在，发现吐槽并没有什么用，该单身还是单身，该菜还是菜。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-01.png" alt="伤春悲秋没啥用"></p>
<p>2 月回家过年，略去不表。</p>
<p>3 月学校开学了，购入了一台 AOC U2790PC 显示器，不得不说，大屏幕的观感属实不错，可以极大提升工作学习效率。当时非常后悔没有早点入手，也非常后悔大学时候没有入手一台。可惜的是，后面来深圳实习的时候，顺丰把显示器屏幕给运坏了，当时收货时没有仔细检查，真的是后悔莫及。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-02.png" alt="AOC 显示器"></p>
<p>3 月份还有一件事，就是开始找实习了，这个得好好讲讲。当时一心想要进大厂又担心进不去，所以在投简历的时候就非常的讲究层级关系，先从小公司开始投起，慢慢再开始投中厂，最后是大厂，争取多拿几个保底，毕竟手上有粮，心中不慌。于是开始在实习僧以及拉勾网海投。从收到的邮件来看，大致有这几家：</p>
<ul>
<li>
<p>猿辅导</p>
<p>猿辅导实习工资很高，初始投递时简历没过，后来找了内推，结果挂在了第一次算法笔试上，遂无。</p>
</li>
<li>
<p>趣头条</p>
<p>通知 hc 满了。</p>
</li>
<li>
<p>卫瓴科技</p>
<p>忘了这个是个啥公司了，投了之后一直没理我。</p>
</li>
<li>
<p>广州好智</p>
<p>投了之后就没理我。</p>
</li>
<li>
<p>酷家乐</p>
<p>其他公司我都投的是后端研发，这个公司我投的是容器开发。面试时凭借我微薄的容器知识，分分钟就被面试官面得哑口无言。最后还是给我发了 offer，但是最后也被我拒了。</p>
<p>感觉这个公司很有意思。</p>
</li>
<li>
<p>好未来</p>
<p>做教育的，貌似面试不是很难（记不太清了），最后给我发了 offer，然后我发邮件去说我不想去教育公司，想拒了 offer，hr 给我打电话说他们是科技公司，不是教育公司，让我再好好考虑一下（感觉 hr 小姐姐都气笑了）。当然我最后还是拒了。</p>
<p>还好当时没去，7 月份政府发了个双减政策，整个教培行业一命呜呼。</p>
</li>
<li>
<p>小红书</p>
<p>好像简历都没过。</p>
</li>
<li>
<p>七牛云</p>
<p>七牛云来学院招了很多人，我怀疑我简历没过是因为太多兄弟把我挤没了。</p>
</li>
<li>
<p>Cropto.com</p>
<p>看名字就可以猜到是做区块链的，是一家深圳的外企。这个是我接到的第一个正式的 offer，并且也是整个实习面试过的公司中我最有好感的一个 offer。</p>
<p>整个面试过程非常人性化，浓浓的外企风格，hr 小姐姐能够非常及时的跟进面试进度，并且也会给你传授很多的经验。面试官对我印象很不错，也很希望我过去。最后拒这个 offer 的时候，hr 小姐姐一番话都快给我感动哭了。</p>
<p>总的来说，面试体验非常好，希望国内各大公司跟进。</p>
</li>
<li>
<p>声网</p>
<p>去年语音社交平台 clubhouse 大火，据说其关键技术就是基于声网这家公司。</p>
<p>整个公司感觉真的挺牛逼的，最后给我发了 offer，结果我还是拒绝了。</p>
</li>
<li>
<p>旷视科技</p>
<p>知名人工智能公司，面试官也很想要我去，给我发了 offer，最后我还是拒绝了。</p>
</li>
<li>
<p>商汤科技</p>
<p>知名 AI 独角兽，面试我的人还在香港做研究，招我去给他们搭建平台来着。给了 offer，最后让我拒了，因为觉得搭平台太没意思。</p>
</li>
<li>
<p>美团</p>
<p>忘了投的是哪个部门了，几轮面试之后，快要给我发 offer 了，结果我当时已经拿到微信 offer 了，然后我就给流程中断了，记得面试官还给我打电话问中断原因，他也是非常希望我可以去的。</p>
</li>
<li>
<p>滴滴</p>
<p>一面面试官非常有意思，估计是觉得面算法没啥意思，所以面试时候就把算法放到最后随便面一下。这个面试官亲自准备了一些 golang 的小 quiz，如果面试者没好好学习过 golang 的话，大多题应该都还答不上来，感觉面试官应该是真心喜欢 golang 这门语言的。我答得还不错，二面 leader 面随便问了一些问题，然后就给我过了。最后给我发了 offer，当时我已经有腾讯的 offer 了，虽然我很喜欢那个面试官，但是我考虑了一下，还是给拒绝了。</p>
<p>结果后面滴滴被国家给整治了，只能说我运气好，避开了当年的很多坑&hellip;</p>
</li>
<li>
<p>字节跳动</p>
<p>垃圾字节，天天给人打电话，面试时候面试官对我爱答不理的，整个面试过程让我非常不爽，一面就挂了。</p>
<p>当然面试挂了主要还是我菜的原因，但是自此开始对字节跳动的印象就不好了。</p>
</li>
<li>
<p>阿里巴巴</p>
<p>投的是阿里云，结果被做物流的组先面了。一面时候，面试官跟我说他们到底是做什么的以及怎么做的，说了好多好多，给我感觉不是面试到像是聊天，最后随便问了几个问题就给过了。</p>
<p>后面我拿到腾讯 offer 了，然后就中断了流程，毕竟面了那么多家，心里也早倦了。面试官还给我打电话，让我再好好考虑下，再三考虑之后，我还是拒绝了。</p>
</li>
<li>
<p>腾讯</p>
<p>腾讯是我正式拿的第二个 offer，拿到这个 offer 之后我就心满意足了，彻底躺平，其他的面试都是随缘面了。</p>
<p>初始投的是 csig，二面算法面表现贼差，一度以为没了，结果又进行到了第三面。第三面面完之后给我发的是微信的 offer，才发现第二面原来是挂了的，只不过后面被我们组给捞起来了。</p>
<p>腾讯的面试流程很专业，是所有实习面试公司中我观感第二号的公司（第一是外企 Crypto.com）。</p>
</li>
</ul>
<p>其实应该还投了很多家，但是有的简历就像石沉大海，没有回响，最后有记录的也就这几家了。</p>
<p>4 月断断续续看完了五季《绝命毒师》，这真的是我目前看过最好看的美剧。老白最后一集说出&quot;I do it for myself&quot;真是让我看到飙泪。当 Baby Blue 响起的时候，《绝命毒师》已经成为我心目中最好的美剧了，没有之一。</p>
<p>6 月份主要是工程实践答辩，我和其他三位同学用纸糊了一个简版贪吃蛇，完成了工程实践答辩。只能说，做得贼烂。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-03.png" alt="做得贼滥"></p>
<p>7 月主要是在考试，这是我作为学生最后一次踏入考场了，自此之后，学校的考试应该与我再也无甚关系。</p>
<p>7 月份还有一件好笑的事是我以为一个女生对我有好感，结果我主动约她的时候却被残忍拒绝。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-04.png" alt="尴尬现场"></p>
<p>8 月初去深圳实习了，第一次实际体验到中国的房价之高，2500 租了一个 8 平米的小单间，对比于去年在杭州 2500 租的 25 平米，只能说深圳房价真的太贵了。走之前去上海玩了一次，体会到了什么叫做国际大都市，我可太喜欢上海了。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-05.jpeg" alt="上海外滩"></p>
<p>8 到 10 月其实并没有做出来多少东西，三个实习生合作做一个压测平台，结果三个月之后，另外两个跑路了，剩下的全被我接手了过来，并且按照自己的喜好重写了代码。11 月的时候平台已经可以上线使用了。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-06.png" alt="腾讯滨海大厦"></p>
<p>实习开始后，手头有了一点小钱，而房租已经被家里付过了，于是开始买一些自己以前一直想买的东西。初始入手了一个 Nintendo Switch。为什么买 switch 而不是 PS5 或者 Xbox 呢？其实主要是考虑到 switch 更适合多人/家庭场景，游戏嘛，还是要和别人一起玩才能更快乐。整个 8 月到 10 月，回家之后基本都是在打游戏，空闲时间基本交代给了塞尔达和哈迪斯。</p>
<p>10 月末，和同事驾车到深圳东西涌（chong，第一声）去看海和海滩，我真的很喜欢海天一色。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-07.png" alt="海天一色"></p>
<p>11 月入手了一个 AirPods 3，是去年我觉得体验最佳的电子产品。11 月我哥来广州工作了，所以我还去了一趟广州，感觉广州比深圳生活舒适很多。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-08.png" alt="广州塔"></p>
<p>这个月还收到了年轻人的第一个数字藏品。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-09.PNG" alt="数字藏品"></p>
<p>12 月主要是在写代码，新平台上线后，mentor 不断提新的需求，因而大部分的时间都是在写需求。</p>
<p>1 月份无心干活，大部分时间都是在摸鱼和维护平台。临近放假时候请了个假，准备提前跑路回家，结果临走前自己发了个线上 bug，还被 mentor 训了一顿（捂脸）。</p>
<p>2 月份主要就是过年啦。又见到了一年没见的朋友们，和朋友去 KTV 的时候，还发现自己竟然是潜藏的麦霸。这次过年，我还凭自己的工资给家里添了好多东西，看到父母开心的样子，我也很满足。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-10.jpeg" alt="我的老家"></p>
<p>PS，过年时候偶然发现了一款非常好吃的饼干，买来发现好吃之后，我还给我哥买了一份，在此强烈推荐给大家。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-11.jpeg" alt="好吃的饼干"></p>
<h2 id="碎碎念">碎碎念</h2>
<p>2021 年一共发了 4 条朋友圈动态（我真的不喜欢朋友圈）。从统计数据看，到现在为止，我一共发了 905 条 tweet，在 follow 245 个人，有 31 个 follower。 （我是真的喜欢在 Twitter 上胡说），还有 40 条 flomo memo。</p>
<p>从数据看上，我更喜欢在 Twitter 上胡说八道。</p>
<h2 id="运动">运动</h2>
<p>这一年我运动了很多次，由于之前没有 Apple Watch，所以大部分的统计数据丢失了。8 月份之前，当时还在学校里，我主要是跑步，每次跑 5 km，差不多一周会跑2~3 次。主要使用手机 keep 记录，翻了一下，发现keep 只记录了寥寥几次。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-13.jpeg" alt="keep 上的跑步记录"></p>
<p>8、9 和 10 月基本没怎么运动，11 月主要是在公司健身房的跑步机上跑步，12 月和 今年 1 月开始使用椭圆机，今年 2 月份为了更好的统计自己的运动数据，购入了 Apple Watch Series 7.</p>
<p><img src="../iamges/https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-12.png" alt=""></p>
<h2 id="游戏-软件和硬件">游戏、软件和硬件</h2>
<p>这一年是我的付费元年，手里有了点钱之后，我开始购买一些付费的应用和电子设备以及给喜欢的网站/应用捐款。</p>
<p>硬件方面，这一年先手入手了：</p>
<ul>
<li>
<p>Nintendo Switch</p>
<p>在 switch 上我先后购入了：</p>
<ul>
<li>Hades</li>
<li>The Legend of Zelda: Breath of the Wild</li>
<li>Super Mario Odyssey</li>
<li>Overcook 2</li>
<li>Mark of the Ninja</li>
<li>Guns Gore and Cannoli。</li>
</ul>
<p>买游戏总计应该花了 1000 块左右了。只能说不愧是任天堂，买来之后我的闲暇时间基本都交给了塞尔达和哈迪斯。</p>
</li>
<li>
<p>AirPods 3</p>
<p>AirPods 3 的体验出乎意料的好，远远超出我的预期，这个是今年买的最值的硬件。后来我把我手头原价两千多的的 Bose  QuietComfort Earbuds 出了，回血了 1000 大洋（其实我觉得还挺亏的）。</p>
</li>
<li>
<p>Apple Watch</p>
<p>之所以买 Apple Watch，是为了方便记录自己的运动数据。在我看了一众手表的评测之后，其实我更喜欢 Samsung Galaxy Watch 以及 Pixel Watch，奈何这俩家伙实在跟 iPhone 不对付，只好买了 Apple Watch。</p>
<p>目前的一个槽点就是，电池有点鸡肋，基本快要一天一充了。另外比价后悔的一点是，当初买的时候觉得小表盘应该就够了，所以买了 41 mm 的，结果买了之后发现还是稍微小了一点点，后悔当初没有加个 200 块钱买个 45 mm 的。不过既然已经拆封了，那就没办法了。</p>
</li>
</ul>
<p>先后给 Wikipedia 捐了两次款，希望 Wikipedia 能够坚持下去。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-14.jpeg" alt="感谢邮件"></p>
<p>软件方面，付费购买了以下软件：</p>
<ul>
<li>
<p>Bartender</p>
<p>在 mac 上还是挺好用的任务栏图标管理软件。</p>
</li>
<li>
<p>iStat Menu</p>
<p>mac 性能数据可视化，非常好用。</p>
</li>
<li>
<p>Little Snitch 4</p>
<p>管理 mac 上的流氓软件联网的，也很不错。</p>
</li>
<li>
<p>MindNode</p>
<p>思维导图软件。买了之后发现其实我需要的是好好学学怎么做有效的笔记，而不是使用思维导图&hellip;</p>
</li>
<li>
<p>Notability</p>
<p>笔记软件，以前主要是在 iPad 上用，结果现在不怎么用 iPad 了&hellip;</p>
</li>
<li>
<p>Notion</p>
<p>笔记软甲，这个还是挺值的，现在我的笔记基本都是在 Notion 上记录。</p>
</li>
<li>
<p>TG Pro</p>
<p>mac 风扇管理，迫于 Mac Fan Controls 太贵了，所以买了这个，总体使用感觉还是不错。只能说 mac 性能和散热实在太差劲了。</p>
</li>
<li>
<p>TickTick</p>
<p>也就是滴答清单，我用它作为我的任务管理和 TODO 软件，总的来说还是很好用的，我很喜欢。现在基本每天都在用。<img src="https://blog.lightsinger.top/images/2022/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93-15.jpeg" alt="ticktick"></p>
</li>
<li>
<p>Moze</p>
<p>记账软件。这个软件我也很喜欢，做得很精细，很干净，没有广告。基本也是每天都在用。</p>
</li>
<li>
<p>HeartWatch: Heart Rate Moonitor</p>
<p>搭配 Apple Watch 用的，主要用于心率监测。</p>
</li>
<li>
<p>Google One</p>
<p>订阅了 Google Drive 100 GB 的云盘，每月 2 美刀，还是觉得挺划算的。</p>
</li>
<li>
<p>1 Password</p>
<p>密码太多了，实在记不过来，所以只好买了个密码管理软件，总的来说还挺不错。</p>
</li>
</ul>
<h2 id="音乐">音乐</h2>
<p>过去一年用得最多的音乐软件是 Spotify，在 Spotify 上一共花了 6907 分钟，约等于 115 小时，不到 5 天。具体的一些数据由于没有记录下来，所以现在找不到了，现在我在 <a href="https://www.last.fm/">last.fm</a> 上记录自己的听歌数据，明年应该能有一些准确的数据。</p>
<p>这一年听的最多的 Podcast 是 <a href="https://storyfm.cn/">故事 FM</a>，我很喜欢这个 Podcast，差不多追完了它的每一期节目，感受别人的生活确实是一件非常有趣的事情。</p>
<h2 id="图书和电影-电视剧">图书和电影（电视剧）</h2>
<p>去年我开始在豆瓣上记录自己看过的书和电影电视剧。2021 年在豆瓣上一共有 75 条记录，其中 40 条关于影视的，35 条关于书籍的。</p>
<p>去年看过的好剧/电影有：</p>
<ul>
<li>《性爱自修室第三季》</li>
<li>《Don&rsquo;t Look Up》</li>
<li>《Finch》</li>
<li>《绝命毒师（五季）》</li>
</ul>
<p>《时光之轮》第一季拍的实在过于一般，《基地》第一季属实是个烂片。</p>
<p>去年又看了一遍《三体》全集，觉得三体确实写得好，世界构筑和思想境界都很宏大。此外还看了五本《基地》，看到第五本之后，我心目中的基本已经完结了，后续的几本已经没有继续看下去的必要了。</p>
<h2 id="总结">总结</h2>
<p>总的来说，这一年也是平平淡淡，没有发生什么重大的事情。由于新冠肆虐，这一年基本没有出去玩，大部分时间都是宅在我的小出租屋里。在这段实习中，我也学到很多的知识，下一年，我的目标是 be more professional。</p>
<p>简单的文字没法代表过去的 365 天，单凭一次年终总结肯定也无法完完整整记录去年的得失悲喜。然而不管怎么说，过去的已然化作尘土，快乐悲喜都将消逝。我所能做的，仅仅是从现在开始，把每一天都过得熠熠生辉。</p>
<p>THE END</p>

        
        ]]></description></item></channel></rss>